\section{Optymalizacje (teoria)}
	
	Optymalizacja -- to zmiana kodu programu, mająca na celu polepszyć wydajność albo inne cechy
	programu. Najważniejym z kriteria optymalizacji jest utrzymanie całej struktury działania programu,
	takiej, jak chce programista. Nie wolno przeprowadzać wiodące do niespodziewanych lub
	niepoprawnych wyników optymalizacje.
	\\
	
	Istnieje wiele rodzajów optymalizacji, gdzie każda wymaga więcej lub mniej założeń i
	matematyki. Jeżeli chodzi o matematykę, to główną rolę w optymalizacji pełni \textbf{teoria grafów}.
	Jednym z pierwszych naukowców, kto zadecydował wprowadzić modele grafowe do kompilatorów był
	\textbf{Robert Tarjan}. Wprowadził także on algorytm do obliczenia drzewa dominatorów (dominator tree).

	\subsection{Definicje}
		Każdy program posiadą taką cechę jak \textbf{przepływ sterowania}, i może ona być
		precyzyjnie wyrażona \textbf{grafem przepływu sterowania} (Control Flow Graph). Program
		rozpatrywany jest jako graf skierowany, posiadający wierzchołek startowy, będący pierwszą
		instrukcją w programie. Krawędzie reprezentują przejścia pomiędzy instrukcjami. Zauważmy,
		że każda instrukcja może mieć wiele krawędzi wejściowych i wyjściowych, tworząc \textbf{gałęzi}
		w wykonaniu programu.
		\\
		
		Oznaczmy kilka ważnych pojęć.
		\\

		Niech $G = (V, E, s)$ -- graf skierowany.
		$V$ -- zbiór wierzchołków. $E$ -- zbiór krawędzi. $s$ -- węzęł początkowy.
		$G' = (V', E') \subseteq G$ -- podgraf, gdzie każdy wierzchołek $v \in G'$ jest nieosiągalny z
		dowolnej ścieżki $(s, ...,  v) \in G$. Zauważmy, że $G'$ może być grafem rozłącznym.

		$$V' = \{ \ v \ | \ \forall \ v \ \nexists \ (s, ..., v) \ \}$$

		\spacing

		Niech $G = (V, E, s)$ -- graf skierowany, zdefiniowany powyżej. Graf zależności danych -- graf
		$G' = (V', E', D')$. Wtedy $D' = \{ \ d, d' \in V' \ | \ d \rightarrow d' \ \}$. Przez $d \rightarrow d'$
		oznaczona zależnośc $d$ od wyniku obliczenia $d'$. Zbiór $D'$ reprezentuje takie zależności, przy czym
		dodatkowo musi być spełnione

		$$d, d' \in V', \ v \rightarrow v' \iff \exists \ (v', ..., v) \in G' $$

		\subsection{SSA}
			Static Assignment Form (SSA) -- ważna forma reprezentacji programu. Nazywa się
			tak program, w którym każda zmienna jest zapisana dokładnie jeden raz. Odkrywa
			to wiele możliwości do prowadzenia optymalizacji, na przykład jest to propagacja
			 zmiennych stałych i alokacja rejestrów.

			Konstrukcja SSA składa się z kilku etapów:
			\begin{itemize}
				\item Obliczenie drzewa dominatorów (dominator tree).
				\item Obliczenie granicy dominacji (dominance frontier).
				\item Wstawianie $\phi$-funkcji (zob. niżej).
			\end{itemize}
			Istnieje przynajmniej dwa algorytmy do obliczenia SSA na różne sposoby. Pierwszy
			autorstwa \textbf{Ron Cytron} i kilku innych matematyków (An Efficient
			Method of Computing Static Single Assignment Form). Drugi autorstwa
			\textbf{Quan Hoang Nguyen} (Computing SSA Form with Matrices). Został
			zaimplementowany pierwszy algorytm, skoro jest prostrzy i wymaga mniej (chociaż
			też dużo) kultury matematycznej. Nie będziemy udowadniać tutaj całego algorytmu,
			pokażemy tylko główne jego idee.
			
			\subsection{SSA: drzewo dominatorów}
				Do obliczenia drzewa dominatorów używa się algorytm, stworzony przez dwóch
				matematyków -- algorytm \textbf{Lengauer-Tarjan}'u. Jest on profesjonalnie
				zbudowany i udowodniony matematycznie. Składa się on z trzech części
				\begin{enumerate}
					\item Przejście grafu w głąb (zwykły DFS).
					\item Przejście wyniku DFS w odwrotnej kolejności, zatem przeliczanie
					      półdominatorów (\textbf{semidominators}).
			      	\item Za pomocą półdominatorów definicja dominatorów.
				\end{enumerate}

				\spacing

				Półdominator węzła \textit{w} -- taki węzeł, który jest połączony z \textit{w} i
				każdy węzeł po drodze do \textit{w} jest \textbf{większy} od \textit{w}. Pod słowem
				\textbf{większy} lub \textbf{mniejszy} węzeł rozumiemy relację odnośnie kolei przejścia
				węzłów w głąb (DFS). Kolejność DFS dla podanego niżej grafu: \textbf{2, 1, 4, 3}.

				\spacing
			
				\begin{center}
				\begin{tabular}{ R{9cm} L{9cm} }
					\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.5cm]

					  \node (1) {1};
					  \node (2) [right of=1] {2};
					  \node (3) [below of=2] {3};
					  \node (4) [below of=1] {4};

					  \path[every node/.style={font=\sffamily\small}]
						(2) edge node [left] {} (1)
						(2) edge node [right] {} (3)
						(2) edge node [right] {} (4);

						\draw [arrow, bend left=45] (2.south) to (3.east);
						\draw [arrow              ] (4.north) to (1.south);
					\end{tikzpicture}
				&
					\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.5cm]

					  \node (1) [] {2};
					  \node (2) [below of=1] {1};
					  \node (3) [below of=1, left of=1] {3};
					  \node (4) [below of=1, right of=1] {4};
					  
					  \draw [arrow] (1) to (2);
					  \draw [arrow] (1) to (3);
					  \draw [arrow] (1) to (4);
					\end{tikzpicture}
				\end{tabular}
				\end{center}
				
				% Wierd as fuck.
				\begin{tabular}{ R{9cm} L{9cm} }
					Graf \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ & \ \ \ \ \ Jego drzewo dominatorów
				\end{tabular}

				\spacing

				Tak się formalnie określa półdominator:

				\begin{equation*}
				\begin{split}
					semidom(w) = min(& \{ \\
								     & \ \ \ \ v \ | \ (v, w) \ \in \ E \ \ \&\& \ \ v \ < \ w \\
							         & \} \ \cup \ \{ \\
							         & \ \ \ \ sdom(u) \ | \ u \ > \ w \ \ \&\& \ \ E \ is \ edge \ (v, w) \\
							         & \}
				\end{split}
				\end{equation*}
				
			\subsection{SSA: granica dominacji}
			
			\subsection{SSA: $\phi$-funkcje}
